\documentclass{beamer}

%%% packages %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{xcolor}%for coloring
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{graphicx}
\usetheme{Ilmenau}  %% Themenwahl
%\usetheme{Madrid}
\title{Automaten und Formale Sprachen}
\subtitle{Repetitorium für Informatik II (SS17)}
\author{Anna Bösemann}
\date{}

% Colocando numero de paginas no slide
\setbeamertemplate{footline}[frame number]
\setbeamercolor{background canvas}{bg=}
\linespread{1.5}
\newcommand{\flash}[1]{\begin{center}\textbf{\LARGE #1}\end{center}}


%%% document %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
\maketitle
\AtBeginSection[]{
  \frame{
    \frametitle{Inhaltsverzeichnis}
    \tableofcontents[currentsection]
  }
}
\section{Formale Sprachen}
\begin{frame}\frametitle{Formale Sprachen}
\begin{Definition}[formale Sprache]
Eine formale Sprache über dem Alphabet $\sum$ ist eine beliebige Teilmenge von $\sum^*$
\end{Definition}
\begin{exampleblock}{Beispielsprache}
  Die Sprache der einfachen arithmetischen Ausdrücke über:
  \[\sum_{expr} = \{0,1,2,3,4,5,6,7,8,9,+,*,-,/\}\]
\end{exampleblock}
\end{frame}

\section{Grammatiken}
\begin{frame}\frametitle{Grammatik}
\includepdf[pages=49, pagecommand={},offset=0 -20, width=1.1\textwidth]{info20170620.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Ableitungen}
  \flash{Ableitung von x nach y: $x \Rightarrow_G y,\; x,y \in (N \cup T)^*$}

  \begin{Definition}[erzeugte Sprache]
    Die von der Grammatik G erzeugte Sprache L(G) ist die Menge aller aus dem Startsymbol S ableitbaren Worte aus $T^*$.
    \[L(G) = \{ w | S \Rightarrow_G w  \text{ und } w\in T^*\}\]
  \end{Definition}
\end{frame}


\section{Chomsky-Hierarchie}
\begin{frame}\frametitle{Chomsky-Hierarchie}
\includegraphics[width=\textwidth]{chomsky-h}
\end{frame}

\subsection{Reguläre Sprachen und Grammatiken}
\begin{frame}\frametitle{Reguläre Sprachen}
\includepdf[pages=32, pagecommand={},offset=0 -20, width=1.1\textwidth]{info20170620.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Reguläre Grammatiken}
 \begin{itemize}
   \item immer: \textbf{$A \rightarrow a$} und \textbf{$A \rightarrow \epsilon$}
   \item rechtslinear: \textbf{$A \rightarrow aB$}
   \item linkslinear: \textbf{$A \rightarrow Ba$}
   \item beides sind reguläre Grammatiken
 \end{itemize}
 \begin{center}
   $L  \text{ regulär} \Rightarrow L^*, L_1 \cap L_2, L_1 \cup L_2, \bar{L}, L_1L_2$ regulär
 \end{center}
 \begin{exampleblock}{Aufgabenbeispiel}
    Wandle eine Linkslineare in eine Rechtslineare Grammatik um.
 \end{exampleblock}
\end{frame}

\subsection{Kontextfreie Grammatiken}
\begin{frame}\frametitle{Kontextsensitivität}
    \begin{Definition}[kontextsensitive Grammatik]
      Eine Grammatik heißt kontextsensitiv, wenn für alle Produktionen $p \rightarrow q \in P$ gilt:
      $ |p| \leq |q| $
    \end{Definition}
    \begin{Definition}
      Eine formale Sprache ist genau dann kontextsensitiv, wenn es eine kontextsensitive Grammatik gibt, die die Sprache erzeugt.
    \end{Definition}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Kontextfreiheit}
    \begin{Definition}[kontextfreie Grammatik]
      Eine Grammatik heißt kontextfrei, wenn für alle Produktionen $p \rightarrow q \in P$ gilt:
      $ p \in N $
    \end{Definition}
    \begin{Definition}
      Eine formale Sprache ist genau dann kontextfrei, wenn es eine kontextfreie Grammatik gibt, die diese Sprache erzeugt.
    \end{Definition}
\end{frame}

\section{Endliche Automaten}
\begin{frame}\frametitle{Endliche Automaten}
  \begin{itemize}
    \item endliche Beschreibungsmöglichkeit für formale Sprachen
    \item akzeptieren von Sprachen
    \item deterministisch: eindeutiger Zustand
    \item nichtdeterministisch: mehrere Zustände gleichzeitig
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Deterministische endliche Automaten}
\includepdf[pages=10, pagecommand={},offset=0 -20, width=1.1\textwidth]{info20170620.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Zustandsgraph}
\includepdf[pages=13, pagecommand={},offset=0 0, width=1.1\textwidth]{info20170620.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Akzeptierte Sprache}
 \begin{Definition}[akzeptierte Sprache]
   Die durch den DEA $A = (\sum, Q, q_0, F, \delta)$ akzeptierte Sprache $L_A = \{ w \in \sum^* | q_0 \in F \}$
 \end{Definition}
\begin{exampleblock}{Beispielsprache}
  Die von $A_{expr}$ akzeptierte Sprache ist die Sprache der einfachen arithmetischen Ausdrücke über den natürlichen 
  Zahlen $L_{expr} = L_{A_{expr}}$
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Nichtdeterministische endliche Automaten}
\includepdf[pages=17, pagecommand={},offset=0 -14, width=\textwidth]{info20170620.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Zustandsgraph}
\includepdf[pages=18, pagecommand={},offset=0 -20, width=1.1\textwidth]{info20170620.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Akzeptierte Sprache}
 \begin{Definition}[akzeptierte Sprache]
   Die durch den NEA $A = (\sum, Q, q_0, F, \Delta)$ akzeptierte Sprache $L_A = \{ w \in \sum^* | q_0 w \cap F \neq{} \emptyset \}$
 \end{Definition}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{NEA $\leftrightarrow$ DEA}
  \begin{itemize}
    \item Jeder NEA kann mit einem äquivalenten DEA simuliert werden
    \item Zu jedem endlichen Automaten lässt sich eine äquivalente reguläre Grammatik konstruieren
    \item Aus jeder regulären Grammatik lässt sich ein äquivalenter endlicher Automat konstruieren
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Beispiel NEA $\rightarrow$ DEA}
\includepdf[pages=24, pagecommand={},offset=0 -30, width=1.1\textwidth]{info20170620.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}\frametitle{Beispiel NEA $\rightarrow$ DEA}
\includepdf[pages=25, pagecommand={},offset=-10 40, width=1.3\textwidth]{info20170620.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}\frametitle{Beispiel NEA $\rightarrow$ DEA}
\includepdf[pages=26, pagecommand={},offset=-10 40, width=1.3\textwidth]{info20170620.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}\frametitle{Beispiel NEA $\rightarrow$ DEA}
\includepdf[pages=27, pagecommand={},offset=-10 40, width=1.3\textwidth]{info20170620.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}\frametitle{Beispiel NEA $\rightarrow$ DEA}
\includepdf[pages=28, pagecommand={},offset=-10 40, width=1.3\textwidth]{info20170620.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}\frametitle{Beispiel NEA $\rightarrow$ DEA}
\includepdf[pages=29, pagecommand={},offset=-10 40, width=1.3\textwidth]{info20170620.pdf}
\end{frame}

\section{Pumping-Lemma}
\begin{frame}\frametitle{Das Pumping-Lemma}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Satz}
  Sei L eine reguläre Sprache.
  Dann gibt es eine natürliche Zahl (Pumping-Konstante) $k \in \mathbb{N}$, sd. man jedes Wort $w \in L$ mit
  $|w| \geq k$ zerlegen kann in Wörter $xyz \in \sum*$, für die gilt.
  \begin{itemize}
    \item $w = xyz$
    \item $|y| \geq 1$, d.h. $y \neq \epsilon$
    \item $|xy| \leq k$
    \item $\forall i \in \mathbb{N} \cup \{0\} \Rightarrow xy^iz \in L$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Anwendung des Pumping-Lemma}
\begin{center}
{Beweis, dass eine Sprache \textbf{nicht} regulär ist:\\ Durch Widerspruch.}
\end{center}

\begin{itemize}
  \item \textbf{ein} Wort $w \in L$ mit $|w| \geq k$
  \item Zeige, dass \textbf{für alle} $xyz = w$ mit
  \item $|y| \geq 1$ und $|xy| \leq k$ 
  \item gibt es ein $i \in \mathbb{N} \cup \{0\}$ mit $xy^iz \notin L$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Beispiel}
  \vspace*{-3cm}
  \begin{exampleblock}{Nicht-Regularität}
    Die Sprache $L = \{a^nb^n | n \in \mathbb{N}\}$ ist nicht regulär
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Ein weiteres Pumping-Lemma}
\end{frame}
  
\begin{frame}\frametitle{Satz}
  Sei L eine kontextfreie Sprache.
  Dann gibt es eine natürliche Zahl (Pumping-Konstante) $k \in \mathbb{N}$, sd. man jedes Wort $w \in L$ mit
  $|w| \geq k$ zerlegen kann in Wörter $uvxyz \in \sum*$, für die gilt.
  \begin{itemize}
    \item $w = uvxyz$
    \item $|vy| \geq 1$, d.h. $vy \neq \epsilon$
    \item $|vxy| \leq k$
    \item $\forall i \in \mathbb{N} \cup \{0\} \Rightarrow uv^ixy^iz \in L$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Anwendung des Pumping-Lemma}
\begin{center}
{Beweis, dass eine Sprache \textbf{nicht} kontextfrei ist:\\ Durch Widerspruch.}
\end{center}

\begin{itemize}
  \item \textbf{ein} Wort $w \in L$ mit $|w| \geq k$
  \item Zeige, dass \textbf{für alle} $uvxyz = w$ mit
  \item $|vy| \geq 1$ und $|vxy| \leq k$ 
  \item gibt es ein $i \in \mathbb{N} \cup \{0\}$ mit $uv^ixy^iz \notin L$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Beispiel}
  \vspace*{-3cm}
  \begin{exampleblock}{Nicht-Kontextfreiheit}
    Die Sprache $L = \{a^nb^nc^n | n \in \mathbb{N}\}$ ist nicht kontextfrei
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\section{Literatur}
\begin{frame}[allowframebreaks]
\frametitle{Literatur}
%\bibliographystyle{amsalpha}
%\bibliography{../bib_files/jabrefmaster.bib}
\begin{thebibliography}{9}
 \bibitem{Kapitel Automaten und Formale Sprachen} \emph{Slides zur Informatik II SS17}
 \bibitem{Chomsky-Hierarchie} \emph{http://ddi.cs.uni-potsdam.de/Forschung/SIMBA/export/mod-lklass/gramm2-2.html} 
\end{thebibliography}
\end{frame}

\begin{frame}
 \centering
\end{frame}

\end{document}